## 实验物理中的统计方法 作业3

### 1. 

![image-20250314183408754](https://raw.githubusercontent.com/stur007/img/main/img/202503141834893.png)

解：

由定义：
$$
\begin{aligned}
V[k] &= E[k^2] -E[k]^2\\
&=E[(\sum_{i= 1}^M n_i)^2]-(\sum_{i=1}^M E[n_i])^2 \\
&=\sum_{i=1}^M (E[n_i^2]-E[n_i]^2)+\sum_{i,j= 1, i\neq j}^M(E[n_in_j]-E[n_i]E[n_j])\\
&=\sum_{i=1}^M V[n_i]+\sum_{i,j= 1, i\neq j}^M\text{cov}[n_i, n_j]\\
&=\sum_{i=1}^M n_{tot}p_i(1-p_i)+\sum_{i,j= 1, i\neq j}^M(-p_ip_jn_{tot})\\
&=n_{tot}(\sum_{i=1}^M p_i-(\sum_{i=1}^M p_i)^2)\\
&= n_{tot}p(1-p)
\end{aligned}
$$
其中：
$$
p= \sum_{i=1}^M p_i
$$

### 2.

![image-20250314183448555](https://raw.githubusercontent.com/stur007/img/main/img/202503141834666.png)

解：

(a)
$$
F(x)=\int_0^xf(x;\xi)\mathrm d x= \int_0^x\frac{1}\xi \mathrm e ^{-\frac{x}{\xi}}\mathrm d x =1-\mathrm e^{-\frac x \xi}, x\geq 0
$$
(b)
$$
P(x\leq x_0+x^\prime|x\geq x_0)=\frac{F(x_0+x^\prime)-F(x_0)}{1-F(x_0)}= 1-\mathrm e ^{\frac{ x^\prime} \xi} =F(x^\prime)=P(x\leq x^\prime)
$$
(c)

由于指数分布没有记忆性，所以可以任意选取测量的零点。实验时测量的是进入探测器的粒子（对应$x\geq x_0$）中衰变的时间（对应$x^\prime$）的概率分布（对应于等式右边的项），这一概率等于非条件概率，所以对测量没有影响。

### 3.

![image-20250314183508356](https://raw.githubusercontent.com/stur007/img/main/img/202503141835442.png)
$$
\chi^2(x;n)=\frac{1}{2^{n/2}\Gamma(n/2)}x^{n/2-1}\mathrm e^{-x/2}
$$

$$
\begin{aligned}
F_{\chi^2}(x;n)&=\int_0^x\frac{1}{2^{n/2}\Gamma(n/2)}t^{n/2-1}\mathrm e^{-t/2}\mathrm d t \\
&= \int_0^x \frac 1 {\Gamma (n/2)}\left(\frac{t}{2}\right)^{n/2-1}\mathrm e ^{-t/2}\mathrm d \frac{t}2\\
&=P(\frac x 2; \frac n 2)
\end{aligned}
$$

证毕。

### 4.

![image-20250314183522305](https://raw.githubusercontent.com/stur007/img/main/img/202503141835380.png)
$$
f(n;\nu)=\frac{\nu^n}{n!}\mathrm e^{-\nu}
$$
归一化条件：
$$
\sum_{n=0}^\infty  \frac{\nu^n}{n!}\mathrm e^{-\nu}=1
$$
即：
$$
\sum_{n=0}^\infty  \frac{\nu^n}{n!}=\mathrm e^{\nu}
$$
得到：
$$
\frac{\partial }{\partial \nu}\left(\sum_{n=0}^\infty\frac{\nu^n}{n!}\right)=\frac {\partial}{\partial \nu}\mathrm e^{\nu}= \mathrm e ^\nu
$$
所以：
$$
\begin{aligned}
E[X] &= \sum_{n=0}^\infty n \frac{\nu^n}{n!}\mathrm e^{-\nu}\\
&=\nu \frac{\partial }{\partial \nu}\left(\sum_{n=0}^\infty\frac{\nu^n}{n!}\right)\mathrm e^{-\nu}\\
&=\nu
\end{aligned}
$$
同理：
$$
\begin{aligned}
V[X] &=E[X^2]-E[X]^2\\
&=\left(\nu \frac{\partial }{\partial \nu}\right)^2\left(\sum_{n=0}^\infty\frac{\nu^n}{n!}\right)\mathrm e^{-\nu}-\nu^2\\
&=\nu \frac{\partial }{\partial \nu}\left(\nu \mathrm e^\nu\right)\mathrm e^{-\nu}-\nu^2\\
&= \nu +\nu^2-\nu^2\\
&= \nu
\end{aligned}
$$


### 5.

![image-20250314183535880](https://raw.githubusercontent.com/stur007/img/main/img/202503141835927.png)
$$
\begin{aligned}
f(z)&=\sum _{x=0}^zf(x;\nu_X)f(z-x;\nu_Y)\\
&=\sum _{x=0}^z\frac{\nu_X^x}{x!}\mathrm e^{-\nu_X}\frac{\nu_Y^{z-x}}{(z-x)!}\mathrm e^{-\nu_Y}\\
&=\sum _{x=0}^z\frac {\nu_X^x\nu_Y^{z-x}} {x!(z-x)!}\mathrm e^{-(\nu_X+\nu_Y)}\\
&=\frac{(\nu_X+\nu_Y)^z}{z!}\mathrm e^{-(\nu_X+\nu_Y)}
\end{aligned}
$$
即$Z$遵循参数为$\nu_X+\nu_Y$的泊松分布。