## 实验物理中的统计方法 作业2

#### 1.

![image-20250309103758695](https://raw.githubusercontent.com/stur007/img/main/img/202503091038821.png)

证明：

由概率守恒：
$$
g(y)\mathrm{d}y = f(x)\mathrm{d}x
$$

$$
g(y)=f(\sqrt y)\cdot \left |\frac{\mathrm{d}{\sqrt y}}{\mathrm d y}\right |+f(-\sqrt y)\cdot \left |\frac{\mathrm{d}{-\sqrt y}}{\mathrm d y}\right|
$$

化简得到
$$
g(y) =\frac{1}{2\sqrt y}f(\sqrt y)+\frac{1}{2\sqrt y}f(-\sqrt y)
$$
证毕。

#### 2.

![image-20250309103831405](https://raw.githubusercontent.com/stur007/img/main/img/202503091038447.png)

解：

(a)
$$
f(z)=\int _{-\infty}^\infty g(\frac z y)h(y)\frac{\mathrm d y}{|y|}
$$
被积函数不为零要求：
$$
z<y<1, ~z>0
$$
故只有$0<z<1$时由不为零的值。

即：
$$
f(z)=\int_{z}^{1}\frac 1 y \mathrm d y = -\log z
$$
(b)

据题有：
$$
g(u,z)=f(x,y)|J|
$$
其中
$$
x=u, y= \frac z u
$$

$$
J=\mathrm {det}\left(
\begin{aligned}
\frac{\partial x}{\partial u}~\frac{\partial x}{\partial z}\\
\frac{\partial y}{\partial u}~\frac{\partial y}{\partial z}
\end{aligned}
\right)
$$
得到：
$$
J=\mathrm{det}\left(
\begin{aligned}
1~&0\\
\frac {-z} {u^2}~&\frac{1}{u}
\end{aligned}
\right)
= \frac{1}{u}
$$
有：
$$
f(u, z)=g(u)h(z/u)\cdot \frac 1 {|u|}
$$
积分得到：
$$
f(z)=\left\{
\begin{aligned}
-\log z&,0<z<1\\
0&,\mathrm{else.}
\end{aligned}
\right.
$$
(c)
$$
F(z)=\int_0^z -\log z^\prime \mathrm dz^\prime=z(1-\log z)
$$


#### 3.

![image-20250309103853383](https://raw.githubusercontent.com/stur007/img/main/img/202503091038436.png)

证明：

（1）设概率密度函数为$f(x)$
$$
E[\alpha x+\beta]=\int (\alpha x+\beta)f(x)\mathrm d x=\alpha \int xf(x)\mathrm d x+\beta \int f(x)\mathrm dx=\alpha E[x]+\beta
$$
（2）
$$
\begin{aligned}
V[\alpha x+\beta] &= \int (\alpha x+\beta-E[\alpha x+\beta])^2 f(x)\,\mathrm{d}x \\
&= \int(\alpha x+\beta)^2 f(x)\,\mathrm{d}x - E[\alpha x+\beta] \\
&= \alpha^2E[x^2] + 2\alpha \beta E[x]\mathrm{d}x + \beta^2- (\alpha E[x]+\beta)^2 \\
&= \alpha^2 (E[x^2]-E[x]^2) \\
&= \alpha^2 V[x]
\end{aligned}
$$


#### 4.

![image-20250309103919204](https://raw.githubusercontent.com/stur007/img/main/img/202503091039250.png)

(a)
$$
g(y)=f(A^{-1}y)|J|
$$
其中：
$$
J=\frac{D (x_1, ..., x_n)}{D (y_1, ..., y_n)}
$$
设矩阵$A^{-1}$的矩阵元为$a_{ij}$，则
$$
\frac{\partial x_i}{\partial y_j}=a_{ij}
$$
故
$$
J=\mathrm{det}(A^{-1})
$$
得到
$$
g(y)=f(A^{-1}y)|\mathrm{det}(A^{-1})|
$$
(b)

由题，$A$为正交矩阵，故行列式为$\pm 1$
$$
g(y)=f(A^{-1}y)
$$

#### 5.

![image-20250309103940979](https://raw.githubusercontent.com/stur007/img/main/img/202503091040923.png)

(a)
$$
P(A)=\frac 1 2+(\frac 1 2)^3+(\frac 1 2)^5+...=\frac 1 2\times\frac{1}{1-\frac{1}{4}}=\frac 2 3
$$
(b)
$$
P(A)=p+p(1-p)^2+p(1-p)^4+...=p\times\frac 1 {1-(1-p)^2}=\frac{1}{2-p}
$$
(c)

由$0<p<1$已知，$P(A)>\frac 1 2$。

#### 6.

![image-20250309104031036](https://raw.githubusercontent.com/stur007/img/main/img/202503091040100.png)

先证充分性：
$$
\rho = \frac{E[XY]-E[X]E[Y]}{\sqrt{E[X^2]-E[X]^2}\sqrt{E[Y^2]-E[Y]^2}}
$$
若
$$
Y=aX+b
$$
则
$$
\rho = \frac{aE[X^2]-aE[X]^2}{|aE[X^2]-aE[X]^2|}=\text{sgn}a
$$
再证必要性：

设$\mu_x,\mu_y$为$X,Y$的平均值，则由定义：
$$
\text{cov}(X, Y)= \int (x-\mu_x)(y-\mu_y)f(x,y)\mathrm dx \mathrm dy
$$

$$
\sigma_X^2=\int (x-\mu_x)^2f(x, y)\mathrm dx \mathrm dy
$$

$$
\sigma_Y^2=\int (y-\mu_y)^2f(x, y)\mathrm dx\mathrm dy
$$

由柯西-施瓦兹不等式可知，
$$
cov(X, Y)^2 \leq\sigma_X^2\sigma_Y^2
$$
当且仅当$(x-\mu_x)=k(y-\mu_y)$几乎处处成立时等号成立，即Y与X成线性关系。

>柯西-施瓦兹不等式证明：
>$$
>\int ((x-\mu_x)+a(y-\mu_y))^2 f(x, y)\mathrm dx\mathrm dy= \sigma_x^2+2a\text{cov}(X,Y)+\sigma_Y^2\geq 0
>$$
>由$a$任意知：
>$$
>\text{cov}(X, Y)^2 \leq\sigma_X^2\sigma_Y^2
>$$
>由二次函数的性质知，等号成立说明上面的积分式可以取值为0，故知$\exist a=k$，使得$(x-\mu_x)=k(y-\mu_y)$几乎处处成立。证毕。

#### 7.

![image-20250309104052162](https://raw.githubusercontent.com/stur007/img/main/img/202503091040196.png)

由定义：
$$
\begin{aligned}
E[E[X|Y]]=&\iint E[X|Y]f(x, y)\mathrm dx\mathrm dy\\
=&\iint\left(\frac{\int xf(x, y)\mathrm dx}{\int f(x,y)\mathrm dx}\right)f(x, y)\mathrm dx\mathrm dy\\
=&\int\left(\frac{\int xf(x, y)\mathrm dx}{\int f(x,y)\mathrm dx}\right)(\int f(x, y)\mathrm dx)\mathrm dy\\
=&\int xf(x)\mathrm dx\mathrm dy\\
=&E[X]
\end{aligned}
$$
证毕。

#### 8.

![image-20250309104112276](https://raw.githubusercontent.com/stur007/img/main/img/202503091041394.png)

解：

(a)
$$
f_X(x)=\int f(x, y)\mathrm dy=\int _{-\sqrt{R^2-x^2}}^{\sqrt{R^2-x^2}}\frac{1}{\pi R^2}\mathrm dy=\frac{2\sqrt{R^2-x^2}}{\pi R^2}
$$
由X与Y的对称性，得到：
$$
f_Y(y)=\frac{2\sqrt{R^2-y^2}}{\pi R^2}
$$
(b)
$$
f(x|Y=y)=\frac{f(x,y)}{\int f(x, y)\mathrm dx}=\frac{1}{2\sqrt{R^2-y^2}}
$$
由对称性：
$$
f(y|X=x)=\frac{1}{2\sqrt{R^2-x^2}}
$$
(c)
$$
f(x|Y=y)=\frac{1}{2\sqrt{R^2-y^2}}=\frac{f(x, y)}{f_Y(y)}
$$

$$
f(y|X=x)=\frac{1}{2\sqrt{R^2-x^2}}=\frac{f(x, y)}{f_X(x)}
$$

贝叶斯定理成立。

(d)
$$
f_X(x)f_Y(y)=\frac{2\sqrt{R^2-x^2}}{\pi R^2}\cdot\frac{2\sqrt{R^2-y^2}}{\pi R^2}
$$
而
$$
f(x, y)=\frac{1}{\pi R^2}
$$
故
$$
f(x, y)\neq f_X(x)f_Y(y)
$$
所以X与Y不相互独立。